%kate: default-dictionary en_GB;
\mode<presentation>{
\begin{frame}
\frametitle{Apparatus}
\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=0.65\textwidth]{../../images/pultrusion_machine.png}
    % pultrusion_machine.png: 0x0 pixel, 300dpi, 0.00x0.00 cm, bb=
    \caption*{Basic scheme of a pultrusion machine. After 
            \cite{barbero2011introduction}.}
\end{figure}
\begin{itemize}
    \item continuous manufacturing process for constant cross-section shapes
    \item dry fibres are pulled trough a resin bath/injection chamber and a
        heated die
\end{itemize}

\end{frame}
}
    
\mode<article>{
\item A common processing technique for homogeneous materials is extrusion, 
which involves pushing some molten material through a die in order to confer a 
shape to the material which is then preserved upon solidification.
Pultrusion is conceptually similar, but since you cannot push fibres, because 
they have no bending stiffness and would buckle immediately, one has to pull 
them, applying a tension.
The process is continuous and can be used to produce 
component with constant cross-section shapes; both open and closed sections can 
be produced.
In the most basic version fibres from the reels are pulled through a resin bath 
or a closed injection chamber (which reduces solvent emissions) and, once 
impregnated they pass into a die shaping the product. The die is heated so 
curing takes place inside the die. 
The process is continuous but usually ends with a cutter to cut the product to 
pieces.
}

\mode<presentation>{
\begin{frame}
\frametitle{}
\begin{itemize}
    \item the reinforcement is mostly \textcolor{red}{unidirectional}
    \item some machines can add random mat layers at the outer edges of the 
        cross-section
    \item winders may be used to add an outer layer of fibres oriented at 
        some angle $\pm \theta$ w.r.t. the pulling direction 
        \item  thermoplastics: matrix fibres commingled with
        the reinforcements. 
    \item the total pulling force is given by 
        \[
            f = f_{collimation}+f_{viscous}+f_{friction}
        \]
        process variables influence $f$ in a complex way. Must be controlled
        to avoid component distortion.
    \item high equipment cost (die, guiding system), high throughput
    \item relatively low volume fractions
\end{itemize}
    
\end{frame}
}
        
\mode<article>{
    \item Una delle variabili di processo più critiche nella pultrusione è la
    forza di traino. Forze di traino troppo elevate, infatti, possono
    danneggiare e distorcere il manufatto quando quest’ultimo si
    trova nello stato non    consolidato    e    richiedono    il
    sovradimensionamento delle attrezzature.
    La forza totale di trascinamento può essere ripartita in quattro
    contributi come segue:
    \[
        f = f_{collimation}+f_{viscous}+f_{friction}+f_{bulk}
    \]
        
    in cui fcol è la forza di “collimazione” necessaria per vincere la
    resistenza del complesso di elementi (rocchetti, rastrelliere,           
    bagno di resina) che consente di generare la preforma a partire
    dai singoli componenti; fvis è la forza di trascinamento viscoso
    sulle pareti dello stampo prima del punto di gelo della resina;
    fbulk è la forza di compressione che il fascio di fibre subisce
    all’interno dello stampo in direzione normale alla direzione di
    trascinamento; fattr è la forza di attrito del materiale solidificato
    sulle pareti dello stampo.
    
    La preparazione della preforma e l’impaccamento delle fibre nello
    stampo sono di solito i due effetti che maggiormente
    contribuiscono a determinare la forza di trascinamento
    necessaria.
    Le variabili di processo (velocità di trascinamento, temperatura
    dello stampo), la geometria della sezione e le caratteristiche del
    materiale (viscosità della resina) contribuiscono in modo
    complesso e spesso interdipendente a determinare la forza di
    trascinamento. 
    Ad esempio, ci si può attendere che un aumento di temperatura dello 
    stampo provochi l’espansione termica del materiale (aumento delle forze 
    di attrito alle pareti dello stampo) una diminuzione della viscosità 
    della resina liquida (diminuzione delle forze di attrito viscoso) e 
    una diminuzione della lunghezza della zona in cui la resina permane nello 
    stadio di “gelo” (stato fisico intermedio tra liquido e solido nel quale si 
    sviluppano forze di tipo coesivo tra resina e pareti dello stampo). 
    Poiché   è opinione diffusa che le forze più rilevanti si sviluppino 
    proprio in questa fase intermedia, ci si può attendere una diminuzione 
    della forza di trascinamento all’aumentare della temperatura dello
    stampo, almeno in un intervallo non troppo esteso di temperature.
    
    Pultrusion cannot be used to achieve very high volume fractions: usually 
    45\% is an upper limit~\cite{barbero2011introduction}.

}

\mode<presentation>{
\begin{frame}
\frametitle{}
\begin{center}
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{../../images/pultruded_profiles.jpg}
    % pultruded_profiles.jpg: 0x0 pixel, 300dpi, 0.00x0.00 cm, bb=
\end{center}

\end{frame}
}

\mode<article>{\item a selection of profile that can be pultruded}